衛奕信指港獨不可行 香港須務實勿令北京感構成威脅

於1987至92年間擔任香港總督的衛奕信接受香港傳媒訪問時披露，1989年香港人支援北京民運，曾令中方猜疑是港英政府在背後搗鬼，於是導致後來中方在香港過渡問題上諸般刁難。而對於近年冒起的港獨思潮，他認為並不可行，因為無論在殖民地時代，還是回歸之後，香港要保持成功，就必須令北京覺得香港不構成威脅。

現年82歲、擔任英國上議院議員的衛奕信於倫敦接受《明報》訪問時表示，1989年北京民運令他印象難忘，他當年曾暗中坐車到跑馬地視察港人聲援內地民運的大遊行。而當時一些港人介入北京民運，來自香港的捐款和帳篷在北京出現，引起中共懷疑港英政府參與其中。導致後來中英雙方在一些過渡問題上停滯不前，包括新機場工程的談判，質疑英國計劃將香港的錢帶走。
對於傳言指當時英國首相馬卓安不滿被迫在六四事件後訪華，與李鵬握手，因此撤換港督，改由好友彭定康接任。衛奕信稱不信此說法，但當時英國政壇有意見認為主權移交涉及不少困難的政治問題，因此應該改由政界出身的人擔任港督。
出身外交部的衛奕信精通中文，屬中國通，他不贊同香港回歸中國的悲觀看法，並認為香港回歸20年後，得多於失，香港仍然被視為全球最佳的營商城市之一，經濟狀况仍然非常良好，一國兩制和法治仍然運作，香港仍然是重要的金融中心，也是中國經濟的重要部分，香港的法治制度亦是中國各城市中的典範。
他認為，年輕人的港獨主張完全不可行，香港主流社會必須保持務實態度，「香港要保持成功，行事時必須令北京覺得香港不構成威脅，這在英國管治時期如是，現在也如是。」他又認為2015年政改，港人應袋住先，「我明白香港一些人希望步伐快一些，但政治是可能的藝術」。
中國近年被指破壞一國兩制，不少香港內部事務都出現中聯辦身影。衛奕信在訪問中透露，港英政府享有自主權，二次大戰以後英國除了對外事務，極少干預香港運作。他舉例當年預算案公布前一天，港府會將一份預算案文本預先呈交倫敦，但英國官員會等到財政司踏足立法會宣讀預算案之後，才會打開文本。
在擔任港督時亦曾出任香港大學當然校監的衛奕信認為，現時大學校監不應再由行政長官出任，他當年擔任校監主要是儀式性，當時香港亦只有兩所大學，港督擔任大學校監有一定道理。但現時香港的大學數目已大增，這項安排不太合理。

離撚晒地